\setcounter{section}{0}
\section{Constitucion Española de 1978}

\localtableofcontents

\subsection{Introducción}
    Octava constitución de España. Enmarcada en el contexto de la transición española.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{1978-10-31} Aprobada en cámaras
        \item \textbf{1978-12-06} Refrendada por el pueblo
        \item \textbf{1978-12-27} Sancionada por el Rey ante las cortes
        \item \textbf{1978-12-29} Publicada en el BOE
    \end{itemize}

    Consta de dos partes, una \textbf{dogmática} donde se recogen los grandes principios y derechos fundamentales, y otra \textbf{orgánica} dónde se recoge la división de poderes, territorial y las competencias.

    Con el clima de la transición en mente, se redactó una constitución rígda para proteger su contenido. Por ello su modificación es costosa. También se intentó un punto medio de compromiso para poder ser aprobada. Por ello es bastante neutra y ambigua. También deja a futuras leyes el detalle de ciertos derechos y deberes.

    La constitución es una ley, y como tal, forma parte del \textbf{ordenamiento jurídico}. También se encuentra por encima de todas las otras normas, en caso de duda, la constitución prevalece. Cabe recurso de inconstitucionalidad contra leyes y disposiciones (art 161.1a) y reforma (art. 166 a 169)

\subsection{Principios copnstitucionales}
    Son las normas éticas orientadoras para el conocimiento, interpretación y aplicación de otras normas. Deben inspirar todo el ordenamiento jurídico. 

    El \textbf{Titulo preliminar} define España como un estado \textbf{democrático}, de \textbf{derecho}, \textbf{social}, \textbf{autonómico} y establecido en una \textbf{monarquía parlamentaria}.

    \subsubsection{Estado de derecho}
        El Estado de derecho implica una primacía de la ley que regula toda actividad estatal y que se impone a los ciudadanos. Dichas leyes tienen una jerarquía normativa y legal  se elaboran por las cortes. Los ciudadanos son iguales ante la ley

    \subsubsection{Estado social}
        Se establece como un estado igualitario. De los españoles ante la ley, de las condiciones que debe promover el estado para que esto sea realizable. El estado debe atender al crecimiento de renta y riqueza y su justa distribución. Para ello garantiza el derecho a la propiedad y a la herencia. Tambien establece la solidaridad entre regiones.

    \subsubsection{Estado democrático}
        La soberanía nacional reside en el pueblo, del que emanan todos los poderes del estado.

        Para ello los partidos políticos, sindicatos, colégios y organizaciones profesionales deben adecuar su estructura y funcionamiento con principios democráticos.

        La educación debe obedecer al pleno desarrollo de la personalidad humana en el respeto a los principios democráticos.

        La \textbf{participación} es la consecuencia de que la soberanía nacional reside en el pueblo español:
        \begin{itemize}
            \item En la vida política, cultral, social o económica
            \item En los actos públicos, diréctamente o mediante representantes
            \item Con formas en la administracióngeneral, Justicia o Seguridad Social
            \begin{itemize}
                \item iniciativa legislativa (Art 87)
                \item referendum (art 92)
                \item jurado (art 125)
                \item referendum de ratificación constitucional (art 168)
            \end{itemize}
        \end{itemize}

    \subsubsection{Monarquía parlamentaria}
        Definida en el artículo 1.3 como la forma política del estado.

    \subsubsection{Estado autonómico}
        La constitución se fundamenta en la unidad indivisible de la nación española. Grantizando el derecho a la autonomía de las naciones que la integran, y la solidaridad entre todas ellas. El estado garantiza esta solidaridad y debe velar por un equilibrio  economico adecuado y justo entre las partes.

        El estado se organiza jerárquicamente como:
        \begin{itemize}
            \item Estado
            \item Autonomía
            \item Provincia
            \item Municipio
        \end{itemize}
        Teniendo cada una autonomía para gestionar sus propios intereses. 

\subsection{Derechos}
    La constitución enuncia derechos y libertades, y también provee de un sistema de garantías judiciales para hacer efectivos esos derechos.    

    \subsubsection{Protección de los derechos}
        Los distintos derechos se pueden clasificar según su protección. Esto dicta su desarrollo, ante quien se amparan y cómo se pueden reformar.

        Los \textbf{derechos fundamentales} se desarrollan mediante ley orgánica, los ampara el tribunal constitucional y requieren un procedimiento agravado de reforma de la consitución.

        Los \textbf{derechos de protección media} se desarrollan mediante ley ordinaria, se protege el recurso de inconstitucionalidad y tienen un procedimieno ordinario de reforma.

        Los \textbf{derechos de protección mínima} están ligados al estao de bienestar. Tienen objetivos exigibles, pero no tienen consecuancias jurídicas inmediatas, salvo que se haya desarrollado una norma específica para su desarrollo.

        \begin{table}[H]
        \caption{Derechos recogidos en la constitución Española}
        \begin{tabular}{>{\bfseries}rll}
        Artículo & Derecho & Protección \\
        \hline
        14 & Igualdad ante la ley & Fundamental \\
        15 & Vida, integridad física y moral & Fundamental \\
        16 & Libertad ideológica & Fundamental \\
        17 & Libertad y seguridad & Fundamental \\
        18 & Honor, intimidad, imágen, domicilio y comunicaciones  & Fundamental \\
        19 & Residiencia y circulación & Fundamental \\
        20 & Expresión e información & Fundamental \\ 
        21 & Reunión pacífica y sin armas & Fundamental \\
        22 & Drecho de asociación & Fundamental \\
        23 & Participación política y cargo público & Fundamental \\
        24 & Tutela judicial & Fundamental \\
        27 & Educación & Fundamental \\
        28 & Sindicación y huelga & Fundamental \\
        29 & Petición & Fundamental \\
        30 & Defender España & Media \\
        31 & contribuir al sostenimiento del gasto público & Media \\
        32 & Contraer matrimonio & Media \\
        33 & Propiedad privada y herencia & Media \\
        34 & Fundación & Media \\
        35 & Trabajo & Media \\
        37 & Negociación colectiva laboral & Media \\
        38 & de Empresa & Media \\
        39 & familia & Mínima \\
        40 & progreso social y económico & Mínima \\
        41 & Seguridad social  & Mínima \\
        42 & Protección en el extranjero & Mínima \\
        43 & a la salud  & Mínima \\
        44 & a la cultura  & Mínima \\
        45 & medio ambiente  & Mínima \\
        46 & Patrimonio histórico, cultural y artístico & Mínima \\
        47 & vivienda  & Mínima \\
        48 & participación de la juventud & Mínima \\
        49 & Atención a las personas con discapacidad & Mínima \\
        50 & Pensiones adecuadas & Mínima \\
        51 & Defensa de los consumidores y usuarios & Mínima \\
        52 & Organizaciones profesionales & Mínima \\
        \end{tabular}
        \end{table}

    \subsubsection{Protección institucioal}
        Se utilizan leyes orgánicas par desarrollar los derechos fundamentales. Si se quieren modificar estos derechos, ha de hacerse por el método del artículo 168.

        También provee de garantías jurisdiccionales. Como la \textbf{tutela efectiva} que desarrolla el proceso judicial. La presunción de inocencia, el \textit{Habeas Corpus} y los recursos de \textbf{amparo constitucional} y de \textbf{inconstitucionalidad}.

        En cuanto a las garantías institucionales, habla del defensor del pueblo para interponer recursos de amparo o inconstitucionalidad. También faculta al ministerio fiscal para dichos recursos.

\subsection{Recursos}
    \subsubsection{Recurso de inconstitucionalidad}
        Protege frente a actos legislativos de los poderes públicos. Es decir, si una ley viola un derecho fundamental, esta es declarada inconstitucional. Este recrso cabe contra leyes y normas con fuerza de ley.

        Están legitimados para interponerlo:
        \begin{itemize}
            \item Presidente del gobierno
            \item Defensor del pueblo
            \item 50 diputados
            \item 50 senadores
            \item Órganos ejecutivos o asambleas de las CCAA
        \end{itemize}

    \subsubsection{Recurso de amparo}
        Protege frnte a los actos \textbf{no legislativos} de los poderes públicos. Es decir, a cidadanos frente a violaciones y vulneraciones de los derechos oiginados por actos jurídicos y poderes públicos.

        Están legitimados para interponerlo
        \begin{itemize}
            \item Persona ntural o jurídica con interés legítimo
            \item Defensor del pueblo
            \item Ministerio fiscal
        \end{itemize}

\subsection{Reforma constitucional}
    Se regula en el título X, en los artículos 166 a 169. Según la parte afectada. 
    La iniciativa puede venir por parte del Gobierno, el congreso, el senado o las asambleas legislativas. No por iniciativa popular.
    
    La constitución se ha reformado 3 veces por procedimiento ordinario:
    \begin{description}
        \item[1992] Ciudadanos europeos en las elecciones municipales
        \item[2011] Estabilidad presupuestaria
        \item[2024] Derechos de personas con discapacidad
        \item[2026] Senador para la isla de Ibiza 
    \end{description}

    \subsubsection{Procedimiento Agravado}
        Se habla de \textbf{procedimiento agrabado} en el caso del título preliminar, Título I, sección primera, capítulo II y título II. En este caso el procedimiento implica:
        \begin{itemize}
            \item Aprobación de 2/3 en congreso y senado
            \item Disolución de las cortes y elecciones generales a cortes constituyentes
            \item Aprobación nuevamente por 2/3 en cada corte
            \item Referendum
        \end{itemize}
        El procedimiento se hace así de complicado para desincentivar su puesta en práctica.

    \subsubsection{Procedimiento ordinario}
        Para el resto de partes reuiere una aprobación menor de 3/5  en ambas cámaras, y de no haberlo, una comisión mixta. De no conseguirse, y si hay una mayoría absoluta en el senado. Se puede aprobar en el congreso por mayoría de 2/3.

        Una vez aprobada, si un 10\% de los miembros de cualquier cámara lo solicita, se someterá a referendum.

\subsection{La corona}
    Se denomina \textbf{Jefatura del estado} y se regula en el título II.

    \subsubsection{Sucesión}
        Se define según el artículo 57. Los criterios de preferéncia son:
        \begin{itemize}
            \item Descendientes sobre ascendientes
            \item Grado próximo frente al remoto
            \item Varón frente a mujer
            \item Edad
        \end{itemize}
        Quedan excluidos los cónyuges de la línea sucesoria. También quien contrayera matrimonio con la prohibición expresa del rey. En caso de extinguirse todas las linea sucesorias, las cortes eligen sucesor.

        Las abdicaciones y renuncias se regulan por ley orgánica.
    
    \subsubsection{Regencia y tutela}
        La regencia se regula por el artículo 59, por mandato constitucional y en nombre del rey. Solo pueden ser regentes españoles de mas de 18 años. 
        
        Si es por \textbf{minoría de edad}, será padre, madre o el pariente mayor de edad mas cercano en la línea sucesora.

        En caso de \textbf{incapacidad reconocida} por las cortes, lo será el príncipe de Asturias mayor de edad. Si no, se procedería como en el caso anterior.

        En caso de \textbf{no haber candidato}, las cortes nombrarán regente, que podrá ser una, tres, o cinco personas.
    
        La tutela se organiza en el artículo 60. El tutor será nombrado por el rey difunto, y debe ser mayor de edad y español de nacimiento. Si no se ha nombrado, lo será padre o madre, mientras permanezcan viudos. Si no, lo nombrarán las cortes. Solo pudiendo ser Tutores y regentes padre, madre o ascendiente directo.
    
    \subsubsection{Refrendo}
        Los actos del rey estarán siempre refrendados, y si no no tinen validez. El presidente del congreso refrenda la propuesta y nombramiento del presidente del gobierno y la disolución de las cortes. El presidente y los ministros comptentes refrendan el resto de actuaciones. El refrendo hace responsable al firmante ante las cortes. Es un acto voluntario que limita la libertad del rey. Una ley no refrendada es inválida.

    \subsubsection{Atribuciones}
        Simbolizar la unidad y permanencia del estado. Es el mando supremo de las fuerzas armadas, tiene derecho de gracia (no se autorizan indultos generales), confiere empleos civiles y militares y honores y distinciones, tiene el alto patronazgo de las Reales academias

        Representación del estado en las relacioes internacionales mediante la autorización a las cortes a declarar guerra y firmar paz, manifestar el consentimiento del estado para obligaciones internacionales y acreditar embajadores y representantes diplomáticos.

        Es un moderador y árbitro, no tiene poder, ya que sus actos deben estar refrendados. Entre sus funciones está la de proponer nombrar y finalizar al presidente del gobierno. Convocar y disolver cortes generales y convocar elecciones, convocar referendum, nombrar y separar ministros, estar informado de los asuntos de estado, presidir consejo de ministros, sancionar leyes y expedir decretos.



\subsection{Las cortes generales}
    Representan al pueblo español y están formadas por el cogreso de los diputados y el senado. Ejercen la potestad legislativa, aprueban presupuestos y controlan al gobierno. Son inviolables en sus funciones.

    Es un órgano de representaciónn por excelencia, participand de la soberanía que reside en el pueblo. Las decisiones se toman mediante un proceso de discusión, otorgando racionalidad. Su acción es continuada, no interrumpiéndose en vacaciones o disolución al existir la \textbf{diputación permanente}.

    Son el poder legislativo, generan leyes y normas superiores a cualquier otra (ecepto la constitución). Sus reglamentos tienen el valor de ley. 
    
    El sistema se considera bicameral atenuado, ya que el congres predomina frente al senado.
    
    \subsubsection{Congreso de los diputados}
        E el órgano político por excelencia. Está capacitado para convalidar y derogar decretos-ley. Propone al presidente del gobierno y le autoriza para proponer referendum. En los estados de excepción monopoliza la intervención de las cortes.

        Está compuesto por entre 300 y 400 diputados, la LOREG lo fijaen 350. Los diputados son elegidos por provincias en criterios de representación proporcional según el sistema d'Hondt, con dos diputados para Ceuta y Melilla y un mínimo de 2 por provincia, adjudicándose el resto proporcionalmente a la población.

        Se elige por 4 años. Sus elecciones se celebran entre 30 y 60 días después de la terminación de mandato y debe ser convocado antes de 25 días después a la celebración de elecciones.

        El sistema de elección es por listas cerradas. Estas se proponen por los partidos constituidos según la \textbf{LOPP}. Cada elector sólo puede dar su voto a una lista sin aceptar modiicaciones. Se ordenan las listas por números de votos y se descartan las listas con menos del 3\% de los votos. Cada lista divide sus votos por partes enteras hasta el número de representantes a elegir. Los escaños se asignan a los mayores coeficientes obtenidos.

    \subsubsection{Senado}
    % No importa por dónde seas senador, lo importante es senr
        Cámara de representación territrial. Cada provincia elige a 4 senadores, cada isla mayor (Mallorca, Tenerife y Gran Canaria) elige a 3 y cada isla menor (Ibiza, Formentera, Menorca, Fuerteventura, Gomera, Hierro, Lanzarote y La Palma) elige a uno. Ceuta y Melilla eligen a dos senadores. Cada Comundad autónoma designan a un senado, y otro por cada millón de habitantes. Su validez es de 4 años desde el momento de su elección.

    \subsubsection{Organización}
        El \textbf{Presidente de la cámara} es elegido por la cámara. Tiene los poderes admnistrativos y de policía. Convoca la cámara y fija el órden del día con la junta de portavoces. También asegura la buena marcha del trabajo, dirige las deliberaciones y hace cumplir el reglamento.

        El \textbf{Pleno} está formado por la totalidad de diputados/senadores. Es convocado por el presidente de la cámara, por iniciativa propia o por solictud de dos grupos parlamentarios o 20\% de la cámara.

        La \textbf{Mesa} es el órgano rector de la cámara. Actúa bajo autoridad y dirección del presidente, ostenta representación colegiada de la cámara en los actos de  a ls que asita. Está formada por pesidente y vicepresidente, 2 secretarios en el senado y 4 en el congreso, y 4 secretarios.

        Hay dos \textbf{periodos de sesiones} ordinarias, de febrero a junio y de septiembre a diciembre. Fuera de estos periodos se pueden celebrar sesiones extrardinarias para un órden del día determinado a petición de Gobierno, Diputación permanente o mayoría absoluta de la cámara.

        Para \textbf{adoptar acuerdos} deben reunirse reglamentariamente con un órden del día. Debe haber asistencia de mayoría de miembros, sin perjuicio de mayoríás especiales para apobar, por ejemplo, leyes orgánicas.

    \subsubsection{Grupos parlamentarios} %5.3.4
        Cada grupo reúne a los miembros de un mismo partido (excepto el grupo Mixto). Deben ser un mínimo de 10 senadores en el senado, 15 diputados y tener un mínimo del 15\% de votos en una circunscripción o 5 diputados y 5\% de votos en toda España. Si no están inscritos en un grupo, pasan al grupo Mixto.

    \subsubsection{Junta de Portavoces}
        Su función es fijar el orden del día y representar a los grupos ante la mesa. Sus decisiones se votan con ponderación al número de escaños del grupo parlamentario.

    \subsubsection{Comisiones}
        Se dividen en no permanentes y permanentes, estas pueden ser legislativas o no.
        % To Do, necesito enterarme del objeto de una comisión. 
    \subsubsection{Diputación permanente}
        Existe una por cámara. Su función es velar por los poderes de la cámara cuando no está reunida. Se forma por al menos 21 miembro con proporción a los grupos parlmantarios. Preside el presidente correspondiente con dos vicepresidentes y dos secretarios.

    \subsubsection{Funciones de las cortes generales}
    \begin{description}
        \item[Función legislativa] \hfill % Para hacer que sea el título de la siguiente descripcion sin mas texto.
        \begin{description}
            \item[Generadora] Tanto iniciativa (generar nuevas leyes) compartida con el gobierno, las asambleas legislativas y los ciudadanos, excepto para temas de ley orgánica, tributos,internacional o prerrogativa de gracia.
            \item[Tramitación de proyectos y proposiciones de leu] 
            \item[Aprobar leyes]
            \item[Delegación legislativa del gobierno/] Para dictar normas con rango de ley que no requieran ley orgánica.
        \end{description}
        \item[Control al Gobierno] \hfill
        \begin{description}
            \item[Exigir información], hacer preguntas, interpelar, etc
            \item[Otorgar confianza] al candidato propuesto a presidencia por el rey
            \item[Moción de censura] 10\% de los diputados, solo una vez por periodo de sesiones.
            \item[Cuestión de confianza]
            \item[Prorrogar estados de alarma y excepción]
            \item[Tratados nternacionales] 
        \end{description}
        \item[Finanzas]
        \begin{description}
            \item[Presupuestos generales] Aprobación de los presupuestos elaborados por el gobierno
            \item[Planificación] de la actividad económica general para atender a las necesidades colectivas
            \item[Iniciativa pública] 
            \item[Establecer tributos] por ley
            \item[Autorización de deuda pública y crédito] al gobierno
            \item[Control de las cuentas públicas] a través del tribunal de cuentas
        \end{description}
        \item[Otras funciones] \hfil
        \begin{description}
            \item[autorización de referendum consultivo]
            \item[Declaración de guerra]
            \item[Con la Corona]: sucesión y exclusión, inabilitación, designación de la regencia y tutor del rey menor.
        \end{description}
    \end{description}
    \begin{table}[H]	% H is to put it here y no donde le salga del papo
    \begin{tabular}{rcc}	%add here number of columns and alignment
        Propuesta & Por el congreso & Por el senado \\
        \hline	%this makes the title Row
        Tribunal Constitucional & 4 & 4\\
        Vocales del CGPJ & 4 & 4 \\
        Consejeros del tribunal de cuentas & 6 & 6 \\
        Defensor del pueblo  & Cotción 3/5 & Ratificación 3/5 \\
    \end{tabular}
    \end{table}

\subsection{El Gobierno} % 6
    Regulado por os títulos IV y V y la ley 50/1997. El gobierno es autónomo y tiene competencias propias distintas a las del parlamento que ejerce por derecho propio y no por delegación. No está smetido a las indicaciones del parlamento, pero si al control Le corresponde la direcciónpolítica, aunque con colaboración parlamentaria. 

    El gobierno es \textbf{presidencialista}, es decir, el presidente manda mas que los ministros, y determina las directrices políticas a seguir por el gobierno. El consejo de ministros es órgano colegiado del gobierno. La orgnización se reeparte en departamentos ministeriales con autonomía y responsabilidad para sus titulares

    \subsubsection{Composición}
        Se compone de presidente, vicepresidente, ministros y otros miembros (según la CE, no según la ley de gobierno). Deben ser españoles mayoresde edad, con derecho para el sufragio activo y pasivo y no estar inhabilitado para cargo público. El presidente es quien crea, modifica y elimina Ministerios y Secretarías de estado.

        Según el Real Decreto 829/2023 se estructuran los iguientes departamentos ministeriales:
        \begin{itemize}
            \item Asuntos exteriores, Unión europea y Cooperación
            \item Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes
            \item Defensa
            \item Hacienda
            \item Interior
            \item Transportes y Movilidad sostenible
            \item Educación, Formación profesional y Deportes
            \item Trabajo y Economía social
            \item Industria y Turismo
            \item Agricultura, Pesca y Alimentación
            \item Política territorial y Memoria democrática
            \item para la Transición Ecológica y Reto Demográfico
            \item Vivienda y Agenda Urbana
            \item Cultura
            \item Economía Comercio y Empresa
            \item Sanidad
            \item Derechos sociales, consumo y Agenda 2030
            \item Ciencia, Innovación  Universidades
            \item Igualdad
            \item Inclusión, Seguridad Social y Migraciones
            \item para la Transformación Digital y de la Función Pública
            \item Juventud e Infancia
        \end{itemize}

    \subsubsection{Nombramiento del presidente del gobierno}
        El proceso de nomnbramiento desde las elecciones es el siguiente:
        \begin{description}
            \item[Representantes parlamentarios] Los grupos con representación designan a unos representantes del grupo.
            \item[Consultas del rey y proposición] El rey se reune con los representantes y pregunta sobre sus intenciones de voto. Propone al congreso un \textbf{candidato a la presidencia} 
            \item[Presentación de programa y solicitud de confianza] El candidato propone un programa político y solicita la confianza para llevarlo a cabo.
            \item[Votación] Se hace en dos robdas, en la primera por mayoría absoluta, y si no, transcurridas 48 horas, mayoría simple
            \item[Nombramiento] Si se otorga la confianza, el rey nombra al presidente.
            \item[Candidato alternativo] Si no hay mayoría, se repite el proceso, proponiendo a otro candidato (o al mismo, como currió en la XII legislatura con Rajoy).
            \item[Disolucion] Transcurridos dos meses sin presidente, el Rey disuelve las cámaras y convoca elecciones.
        \end{description}

        En el caso de una moción de censura, esta se acompaña por el nombre de un nuevo candidato a Presidente de gobierno. Por lo que si prospera, el candidato es nombrado automáticamente por el Rey.

        El Presidente del gobierno propone su gabinete, que es nombrado por el rey.

        El gobierno puede cesar por los siguientes motivos
        \begin{description}
            \item[Fin de mandato] Bien por fin de legislatura, bien por disolución de las cortes (que legitiman al presidente). Implica cambio de gobierno con el nuevo parlamento, permaneciendo el actual en funciones hasta el siguiente designio.
            \item[Dimisión o fallecimiento] Ya que el gabinete es designado por el presidente, su desaparición implica el cese de los componentes.
            \item[Exigencia de responsabilidad] Si se perdiese una moción de confianza, o triunfase una de censura.
        \end{description}
    
    \subsubsection{Gobierno en funciones}
        El presidente en funciones debe facilitar el normal desarrollo del proceso de formación del nuevo gobierno, el traspaso de poderes, y el despacho ordinario de asuntos públicos.

        El presidente en funciones no puede proponer la disolución de cualquier o ambas cámaras, plantear mociones de confianza o proponer referendum consultivo.

        El gobierno en funciones no puede aprobar presupuestos generales o presentar proyectos de ley.
    \subsubsection{Órganos de colaboración y apoyo}
        \begin{description}
            \item[Secretarías de estado] Órganos superiores de la Administración General del Estado, responsables de la ejecución de acción de gobierno de un Ministerio específico. Es una división de las tareas ministeriales
            \item[Comisión general de Secretarios de Estado y Subsecretarios] Prepara los asuntos que se someten a deliberación en el consejo de ministros. 
            \item[Secretariado del gobierno] Apoyo al consejo de ministros, comisiones delegadas y general del secretario de Estado
            \item[Gabinetes] Apoyo político y técnico del presidente, vicepresdentes, ministros y secretarios. No dictan actos o resoluciones.
        \end{description}
    \subsubsection{Comisiones delegadas}
        Son órganos colegiados del gobierno. Su funcionamiento es el de examinar cuestiones que afecten a varios ministerios que integran la comisión y que requieren una propuesta conjunta. Pueden resolver asuntos que que, afectando a varios ministerios, no requieran pasar por consejo de ministros, o cualquier otra atribución delegada del consejo de ministros.

        Actualmente  se establecen:
        \begin{itemize}
            \item Comisión delegada del Gobierno para \textbf{Asuntos Económicos}
            \item \textbf{Consejo de Seguridad Nacional} (Comisión delegada del Gobierno para)
            \item Comisión delegada del Gobierno para \textbf{Asuntos de Inteligencia}
            \item Comisión delegada del Gobierno para el \textbf{Reto Demográfico}
            \item Comisión delegada del Gobierno para la \textbf{Agenda 2030}
        \end{itemize}

    \subsubsection{Funciones de Gobierno}
        \paragraph{Función política}
            Orientación y dirección de la \textbf{comunidad política}. Presenta el programa al congreso de los diputados. Hace declaraciones políticas del gobierno ante la cámara. Corresponde al consejo de ministros adoptar programas, planes y directrices.

            También dirige la \textbf{política exterior}. Negocia y firma tratados internacionales,aplicación provisional y remisión a las cortes.

            Con las \textbf{instituciones estatales}, puede disolver las cortes y proponer elecciones. Puede proponer al rey la celebración de referendum consultivo (previa aprobación del congreso). Presentar recurso de inconstitucionalidad contra leyes o resoluciones de las CCAA. Requerie al tribunal constitucional que se pronuncie sobre algún tratado.

            En \textbf{defensa} tiene el mando de las Fuerzas Armadas, declara guerra y firma paz. Formalmente pertenece al rey, pero el contenido corresponde al gobierno.

            Declalra el estado de alarma, y propone al congreso los estados de excepción y sitio.

            Con las \textbf{comunidades autónomas} convoca asambleas elaboradoras de proyectos estatutarios. Controla el ejercicio de funciones delegadas. Nombra delegados del gobierno y obliga al cumplimiento de las obligaciones legales de las CCAA.

            Nombra 2 miembros del TC, el Fiscal General del Estado y los delegados de gobierno.
        
        \paragraph{Funciones Legislativa y Reglamentaria}
            Tiene iniciativa legislativa compartida con el congreso, senado, asambleas de CCA e iniciativa popular. Teniendo prioridad los proyectos elaborados por el gobierno, y los demás requieren conformidad si implican aumento del gasto o disminución de ingresos.

            Tiene potestad reglamentaria, por Real decreto en el Consejo de ministros, y por Orden Ministerial con los Ministros.
        
        \paragraph{Dictado de leyes}
            Por decreto-ley y decreto-legislativo. Frente a la burocracia lenta del parlamento, el gobierno se apoya en un equipo cohesionado. El DLeg lo realiza una delegación del parlamento.

        \paragraph{Función ejecutiva}
            Es el responsable del desempeño eficaz de la administración. Por tanto controla y tiene a su disposición las fuerzas de seguridad.

    \subsubsection{El presidente del gobierno}
        Rol principal frente al resto del ejecutivo. El congreso le otorga su confianza al presidente antes de formar gobierno, es él quien propone a los miembros del gobierno y quien los cesa. En una moción de censura, se debe incluir el nuevo candidato a Presidente. Su desaparición implica la disolución del Gobierno.

        Sus funciones incluyen:
        \begin{itemize}
            \item Representar al gobierno
            \item Establecer programa político
            \item Plantear moción de confianza
            \item Interponer recursode inconstitucionalida
            \item Remodelación de la estructura orgánica del gobierno (Real Decreto)
            \item Proponer y cesar ministros y vicepresidentes
            \item Resolución de conflictos en las atribuciones de los ministerios
            \item Impartir instrucciones a otros miembros de gobierno
        \end{itemize}
    \subsubsection{Ministros}
        Es un político y administrador, regulado en la ley de gobierno y en la ley de Régimen Jurídico del Sector Público. Su función es desarrollar la acción de gobierno en el ámbito del ministerio y refrendar los actos del rey en materia de su competencia.

        Corresponde a los ministros:
        \begin{itemize}
            \item Potestad reglamentaria en materias propias
            \item Fijar objetivos del ministerio con planes de actuación y recursos
            \item Organización interna del ministerio
            \item nombramiento de titulares de los órganos directivos del Ministerio y Organismos públicos dependientes
            \item Dirigir la actuación de los titulares de órganos superiores y directivos
        \end{itemize}

\subsection{El Tribunal de cuentas}
    Su origen es el Art.136 de la constitución española. Es el órgano supremo fiscalizador de cuentas y de la gestión económica del estado y del sector público. Ejercesu función delegado por las cortes generales.
    
    Los miembros del tribunal gozan de la misma independencia e inamovilidad que los jueces.

    Su composición se regula por la Lo 2/1982 y el funcionamiento por la L 7-1988.
    \subsubsection{Funciones}
        Fiscalizar e intervenir la actividad financiera del estado. No incluye actividad política, sólo a la técnica contable, jurídica y económica. Es control financiero estricto.

        Por ello debe fiscalizar
        \begin{itemize}
            \item Ejecución de programas de ingresos y gasto público
            \item Contratos del sector público
            \item Variaciones patrimoniales del sector público
            \item Uso de las variaciones de los créditos presupuestarios iniciales
            \item Actividad de entes privados subvencionados con fondos públicos
            \item Remitir a Cortes y CCAA informes de resultados de análisis de la ejeciución de presupuestos.
        \end{itemize}

        También debe enjuiciar la responsabilidad contable de quienes manejan caudales públicos.

        Su jurisdicción es en todo el territorio nacional, sin perjuicio de otros órganos autónomos.

        Fiscaliza, entre otros
        \begin{itemize}
            \item AGE
            \item CCAA
            \item Corporaciones locales
            \item Ent. gestoras de la SS
            \item Organismos autónomos
            \item Sociedades estatales
            \item Epresas públicas
        \end{itemize}
    \subsubsection{Composición}
        El \textbf{Presidente} es nombrado por el Rey a propuesta del Pleno del tribunal. Su mandato son 3 años. Tiee función de ejecución, dirección y administración, también representa al trbunal y dirije el Pleno

        El \textbf{Pleno} se integra por 6 consejeros del congreso y 6 del senado, votados con mayoría de 3/5 para un periodo de 9 años. Son personas de reconocida competencia. También forma parte el Fiscal de Tribunal, nombrado por el gobierno.

        La \textbf{Comisión de Gobierno} establece el régimen de trabajo, tiene potestad disciplinaria y asigna temas entre las secciones. Lo formael Presidente, los Consejeros de Cuentas y Presidentes de Sección.

        La \textbf{Sección de Fiscalización} debe verificar las cuentas de los entes públicos. Está organizada en Departamentos sectriales y territoriales, al frente de cada cual hay un Consejero de Cuentas y tienen un abogado fiscal adscrito al Departamento.

        La \textbf{Sección de Enjuiciamiento} se encarga de enjuiciar y conocer las apelaciones contra resoluciones de primera instancia dictadas por los consejeros de cuentas. Se organiza en Salas integradas por un Presidente y dos Consejeros de Cuentas.

        La \textbf{Fiscalía de cuentas} depende de la Fiscalía General del Estado

        La \textbf{Secretaría general} apoya a Presidente, Pleno y Comisión de Gobierno en todo lo relativo al régimen interno.
        
\subsection{El Tribunal de cuentas}


\subsection{Defensor del Pueblo}
    Es el alto comisionado de las Cortes Generales para la defensa de los derechos comprendidos en el Título I. Está regulado por la LO 3/1981.
    
    Es el encargado de proteger los derechos fundamentales del Título I frente a la administración. Tiene autonomía operativa y responde ante las cortes. No se encuentra dentro de la administrración ni es un órgano jurisdiccional. Sus resoluciones se limitan a sugerir medidas y a interponer recursos de amparo/inconstitucionalidad ante el TC.

    Deben ser españoles mayoresde edad. Los candidatos son propuestos por comisión mixta de ambas cámaras y deben ser aprobados en elcongreso por 3/5 y ratificados en el senado por 3/5.

    No hay reglas escritas sobre el procedimiento de actuación, permitiéndole flexibilidad. Puede iniciar de oficio o por queja de persona física o jurídica. También puede rechazar estas quejas sin que quepa recurso.

    La investigación es sumaria e informal. El titular del órgano afectado es informado y todos los funcionarios y autoridades están obligados a colaborar, que tendrá acceso a oficinas y documentos. 

    Al finalizar emite una Resolución:
    \begin{description}
        \item[Sugerencia] Propuyesta para modificar las actuaciones de la Administración en criterios, procedimientos, etc.
        \item[Advertencia/Recordatorio] Advertencia a funcionarios por conducta o negligencia.
        \item[Recomendación] Englobe de las anteriores. El defensor delpueblo reconoce que no puede hacer nada y dá su opinión
    \end{description}

\subsection{Función consultiva}
    Aconseja y asesora a la administración activa. Su trabajo emite infórmes o dictámenes. Estos pueden ser jurídicos o técnicos. Pueden ser \textbf{Preceptivos} (si el órgano tiene la obligación de pedirlos), o \textbf{Facultativos}.Pueden ser \textbf{Vinculantes} o \textbf{no Vinculantes}.

    \subsubsection{Órganos Colegiados y Staff}
    \begin{table}[H]
    \begin{tabular}{ll}
        ventajas & inconvenientes \\
        hline
        posibilidad de especialización & exceso de formalismo y solemnidad \\
        Caracter plural & Lentos y estáticos \\
        Permite multiples pareceres en la aportación. Respuestas ponderadas y resolución de discrepancia mediante votos particulares & Limitación en los aspectos de toma de decisiones \\
    \end{tabular}
    \end{table}

    \subsubsection{Secretarías generales Técnicas}
        Tienen la categoría de Dirección General.
        \begin{itemize}
            \item Realizan estudios y reunen documentación sobre las materias del ministerio
            \item Emiten informes jurídicos preceptivos a la hora de elaborar dispsiciones generales
            \item Elaboran los proyectos de plamnes de actuación y programas de necesidades del ministerio.
            \item Asistencia técnica y administrativa
            \item Proponer reformas para mejorar el trabajo del ministerio (servicios, eficiencia, costes)
            \item Proponer normas generales sobre adquisición de materiales
            \item Compilar las disposiciones vigentes que afecten al ministerio
            \item Generación de estadísticas
        \end{itemize}
        \paragraph{Órganos consultivos unipersonales}
            Son vocales asesores, asesores técnicos, directoes de programa que llevan el peso del apoyo directo a los órganos decisores. 
        \paragraph{Órganos consultivos colegiados de los ministerios}
            Muchos ministerios tienen órganos consultivos propios
    
    \subsubsection{Dirección del servicio Jurídico del estado}
        Es el centro Superior Consultivo de la Administración central, sin prejuicio de las funciones del Consejo de Estado. Hay abogados del Estado dependientes de la dirección del Servicio Juridico del Estado para asesorar a Delegaciones de Hacienda, del Gobierno y de otras autoridades periféricas.
    
    \subsubsection{Consejo de Estado}
        Regulado por las LO 3/1980 LO 3/2004 y RD 1674/1980. Según estas, sus funciones son
        \begin{itemize}
            \item La observancia de la constitución y el resto del ordenamiento jurídico.
            \item Valorar aspectos de oportunidad / conveniencia cuando lo exíja la índole o solicite la autoridad.
            \item Valorará la eficiencia de la AGE.
            \item Eleva una memoria anual del periodo anterior.
            \item Puede elevar propuestas legislativas
            \item La consulta es facultativa, salvo que una ley establezca un ámbito preceptiva. Sus dictámenes no son vinculantes
        \end{itemize}
        Le pueden consiultar presidencia, ministerios, presidentes de CCAA y particulares mediante audiencia.

        \paragraph{Organización}
            El Consejo de estado se forma en un pleno compuesto por:
            \begin{description}
                \item[Presidente] por RD del consejo de ministros entre juristas con prestigio y experiencia
                \item[Consejeros permanentes] Cargo vitalicio elegidos entre Ministros, Letrados mayores, funcionarios con mas de 15 años de experiencia
                \item[Consejeros Natos] \begin{itemize}
                        \item Dtor Real Academia Española
                        \item Pte Real Academia de ciencias morales y políticas
                        \item Pte Real academia de Jurisprudencia y Legislación
                        \item Pte Consejo Económico y Social
                        \item Fiscal General del Estado
                        \item Gobernador del Banco de España
                    \end{itemize}
                \item[Consejeros natos vitalicios] Expresidentes del gobierno
                \item[Consejeros electivos] 10 por RD del consejo de ministros entre Diputados y Senadores
                \item[Otros] como el defensor del pueblo o rectores universitarios
            \end{description}

            Tiene una \textbf{comision permanente} formada por presidente, consejeros permanentes y secretario general. Una \textbf{comisión de estudios} con presidente, dos consejeros permanentes, dos consejeros natos, dos consejeros electivos y secretario general. Hay 8 \textbf{secciones} (mínimo, una por consejero permanente) presidida por su consejero, un letrado mayor y los letrados que sean necesarios. Hay un cuerpo de \textbf{letrados del CdE} con funciones de apoyo, es un cuerpo prestigioso.
        \paragraph{Competencia}
            Dictamina en todas las cuestiones que  con caracter facultativo le remite el gobierno o pdte de CCAA.
            El consejo debe ser consultado preceptivamente en los siguoientes casos>
            \begin{itemize}
                \item Anteproyecto de reforma constitucional
                \item Anteproyecto de leyes en cumplimiento de tratados internacionales y comunitarias
                \item Proyectos de decreto legislativo
                \item Anteproyectos de ley o disposiciones que afecten al CdE
                \item Nombramiento de Consejeros permanentes
                \item Asuntos de estado de especial trascendencia
                \item Si lo indica una ley
            \end{itemize}
            La comisión permanente debe ser consultada en:
            \begin{itemize}
                \item Tratados internacionales
                \item Reglamentos o disposiciones de caracter general
                \item Anteproyectos de LO de transferencia de competencias a las CCAA
                \item Conflictos entre competencias ministeriales
                \item Asuntos relativos a la organización del CdE
                \item Concesión de monopolios y servicios públicos monopolizados
                \item Si una ley indica que se debe consultar a la comisión permanente, o al Consejo de Estado sin indicar el pleno.
            \end{itemize}


