\section{Leyes y normas}
Conjunto de leyes, normas y referencias, agrupadas por tipo y ordenadas. Entre paréntesis se indíca su abreviatura. si la hubiese. También se indica si estáderogada.
\subsubsection{Típos de leyes}
    Existen dos tipos de ley, con rango de ley o sin rango de ley:
    \begin{description}
        \item[Constitución Española] Base del derecho en españa.
        \item[Derecho de la Unión europea] Espaa aplica los reglamentos por ser estado miembro sin necesidad de transposición. Los estdos miembros deben aplicar las directivas, pero tienen libertad para hacerlo mediante leyes propias.
        \item[Tratados internacionales]  
        \item[Ley Orgánica (LO) ] Desarrolla derechos fundamentales y libertades públicas, el régimen electoral y otros aspectos previstos en la constitución. Su modificación exig mayoría absoluta.
        \item[Ordinaria (L)] Emana de las cortes generales y se aprueba por mayoría simple.
        \item[Especial (LE)] Casos como los estatutos de autonomía, que se aprueban como ley orgánica.
        \item[Decreto-ley (DL)] Emana del gobierno en lugar del parlamento. Se aprueba en casos de necesidad y posteriormente se someten al contol del parlamento. No pueden sustituir a leyes orgánicas.
        \item[Decreto legislativo (DLeg)] Emana del gobierno por delegación de las cortes, para dictar textos articulados o refundidos. No pueden regular materias que corresponden a leyes orgánicas
        \item[Ley autonómica(LA)] Emana de los parlamentos autonómicos. Solo puede reglar las competencias atribuidas a la Comunidad Autónoma.
        \item[Tratados internacionles]
        \item[Real decreto (RD)] (No tiene rango de ley) Reglamento emitido por consejo de ministros  presidente.
        \item[Orden ministerial (OM)] (No tiene rango de ley) Reglamento dictado por un ministro.
    \end{description}
    Fuera de las leyes existen otos tipos de sistemas normativos.
    \begin{description}
        \item[ISO] International Standads Organization
        \item[IEEE] «ie-cubo» Institute of Electrical and Electronics Engineers
    \end{description}
\noindent
\subsection{Catálogo de leyes}
\begin{description}
%Otros
    \item Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea
% Leyes orgánicas
    \item[LO 2/1979 (LOTC)] Ley Orgánica del Tribunal Constitucional
    \item[LO 3/1981] Ley Orgánica del Defensor del Pueblo
    \item[LO 2/1982] Ley Orgánica del tribunal de cuentas
    \item[LO 5/1985 (LOREG)] Ley Orgánica de Régimen Electoral General
    \item[LO 5/1992] Ley Orgánica de tratamiento automatizado de datos personales 
    \item[LO 3/2018] Ley Orgánica de Protección de Datos Personales y garantía de derechos digitales
    \item[LO 6/2002 (LOPP)] Ley Orgánica de partidos políticos.
% Leyes Ordinarias
    \item[L 7/1988] de funcionamiento del tribunal de cuentas
    \item[L 50/1997] del Gobierno
    \item[L 40/2015] de Régimen Jurídico del Sector Público. 
% Reales decrétos
    \item[RD 1112/2018] Real Decreto sobre accesibilidad de los sitios web y aplicaciones para dispositivos móviles del sector público.
% Normas ISO 
    \item[ISO-9126] Software engineering - Product Quality
    \item[ISO-9241] Ergonomic requirements for office work with visual display terminals.
\end{description}